\documentclass[12pt, a4paper]{amsart}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{xfrac}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\linespread{1.5}

\begin{document}
\title{Statuts de l'association « XXX »}
\maketitle

\section{NOM}
\label{sec:nom}
 %\subsection{}
Il est fondé entre les adhérents aux présents statuts une association régie par
la loi du 1er juillet 1901 et le décret du 16 août 1901, ayant pour titre :
....................................

\section{BUT OBJET}
\label{sec:but-objet}
 %\subsection{}
Cette association a pour but de favoriser les échanges culturels, sociaux et
politiques entre la France et l'Inde.

 %\subsection{}
Pour ce faire, \textbf{XXX} organisera notamment
\begin{enumerate}
\item des évènements culturels (projections de films, concerts, club de lecture,
    célébrations de festivals, sessions de découvertes culinaires, etc.),
\item des temps d'échanges entre citoyen.nes français.es et indien.nes, pour
    faciliter l'interconnaissance et favoriser l'intégration des nouveaux et
    nouvelles venu.es en France (étudiant.es, travailleurs, travailleuses),
\item des activités d’éducation, de sensibilisation et d'information du grand
    public français sur l'Inde et vice-versa (conférences, formations,
    événements publics, etc.).
\end{enumerate}

 %\subsection{}
En tant qu'organisation de solidarité internationale, \textbf{XXX} collectera
des fonds pour soutenir des projets de développement en Inde ou ailleurs.
Indépendamment des cotisations des membres de l'association, ces fonds seront
collectés lors des évènements organisés (grâce à une urne de dons) et grâce à
des collectes en ligne.

Dans le cadre de son financement, l’association peut être amenée à exercer des
activités commerciales à but non lucratif.


\section{SIÈGE SOCIAL}
\label{sec:siege-social}
 %\subsection{}
Le siège social est fixé à Paris. Il pourra être transféré par simple décision
du Bureau ratifiée par l’Assemblée Générale suite à un vote à la majorité
simple.

\section{DURÉE}
\label{sec:duree}
 %\subsection{}
La durée de l’association est illimitée.


\section{COMPOSITION}
\label{sec:composition}
 %\subsection{}
L'association se compose de membres actifs/actives et adhérent.es (personnes
physiques ou personnes morales). Le type ou la nature des personnes morales qui
peuvent devenir membres de l’association sont précisés dans le règlement
intérieur.

 %\subsection{}
Chaque membre dispose d’une voix lors des élections internes. Seules
les personnes physiques peuvent être élues au sein du conseil d’administration
et du bureau. Les personnes morales ne sont pas éligibles en tant que telle dans
ces instances, mais dispose d’une voix par entité.


\section{ADMISSION}
\label{sec:admission}
 %\subsection{}
Pour faire partie de l'association, il faut être agréé par le conseil
d’administration, qui statue, lors de chacune de ses réunions, sur les demandes
d'admission présentées.

 %\subsection{}
Au préalable, chaque personne physique ou personne
morale souhaitant adhérer à l’association doit faire part de ses motivations par
écrit ou lors d’un entretien avec un.e membre du conseil ou être recommandé par
un membre de l’association (par courrier papier ou par courriel).

 %\subsection{}
De même,
chaque personne physique ou personne morale souhaitant rejoindre l’association
devra également adhérer aux valeurs portées par l’association et s’engager par
écrit à respecter le règlement intérieur de l’association \textbf{XXX}.


\section{MEMBRES -- COTISATIONS}
\label{sec:membres-cotisations}
 %\subsection{}
Sont membres actifs et actives (personnes physiques et personnes morales) ceux
et celles qui ont pris l'engagement de verser annuellement une somme de 5 € à
titre de cotisation.

 %\subsection{}
L’Assemblée générale fixe le montant de la cotisation annuelle, et peut réviser
son montant dans le règlement intérieur, suite à un vote recueillant
\sfrac{2}{3} des suffrages exprimés.

\newpage
\section{RADIATIONS}
\label{sec:radiations}
 %\subsection{}
La qualité de membre se perd par :
\begin{enumerate}
\item La démission ;
\item Le décès ;
\item La radiation prononcée par le conseil d'administration pour non-paiement
    de la cotisation ou pour motif grave, l'intéressé.e ayant été invité.e à
    fournir des explications devant le bureau et/ou par écrit.

Les motifs graves seront précisés dans le règlement intérieur.
\end{enumerate}


\section{AFFILIATION}
\label{sec:affiliation}
 %\subsection{}
La présente association peut adhérer à d’autres associations, unions, collectifs, réseaux, fédérations ou regroupements par décision du conseil d’administration.

\section{RESSOURCES}
\label{sec:ressources}
 %\subsection{}
Les ressources de l'association comprennent :
\begin{enumerate}
\item le montant des cotisations ;
\item des produits des spectacles, activités éducatives, conférences, cinémas,
    fêtes, kermesses, bals, ventes de solidarité, etc. ;
\item les subventions de l'Etat, des régions, des départements et des communes ;
\item les fonds obtenus grâce à des dons individuels, des donations ou des legs
    (en nature comme en espèces) ;
\item les subventions d’associations ou de fondations françaises ou étrangères,
    à condition que ces dernières répondent aux critères définis dans la charte
    éthique de l’association ;
\item les subventions d’institutions internationales et de bailleurs de fonds
    internationaux selon les critères définis dans la charte éthique de
    l’association ;
\item des ressources créées à titre exceptionnel et, s'il y a lieu, avec
    l'agrément de l'autorité compétente ;
\item du produit des ventes (par exemple, la vente de petit matériel militant,
    de brochures, etc.) et des rétributions perçues pour service rendu ou de
    prestations fournies habituellement par l’association ;
\item toutes les ressources autorisées par les lois et règlements en vigueur.
\end{enumerate}

 %\subsection{}
Toute subvention ou tout don supérieur à 1 000 € doit faire l’objet d’une
validation du conseil d’administration, par vote aux \sfrac{2}{3} des membres du
conseil d’administration.

\section{ASSEMBLÉE GENERALE ORDINAIRE}
\label{sec:assembl-gener-ordin}
 %\subsection{}
L'assemblée générale ordinaire comprend tous les membres de l'association à
quelque titre qu'ils soient (personnes physiques et personnes morales) à jour de
cotisation.

Elle se réunit au moins une fois par an.

Un mois au moins avant la date fixée, les membres de l'association sont
convoqué.es par les soins du ou de la secrétaire. L'ordre du jour figure sur les
convocations.

 %\subsection{}
Le.la président.e, assisté.e des membres du conseil, préside
l'assemblée et expose la situation morale ou l’activité de l'association. Le.la
trésorier.e rend compte de sa gestion et soumet les comptes annuels (bilan,
compte de résultat et annexe) à l'approbation de l'assemblée.

L’assemblée générale fixe le montant des cotisations annuelles à verser.

Un temps ouvert aux points de discussion supplémentaires est prévu à la fin de
chaque Assemblée Générale.

 %\subsection{}
Les décisions sont prises à la majorité des \sfrac{2}{3} des votes exprimés par
les membres présent.es ou représenté.es. Chaque membre peut accorder son droit
de vote à un autre membre, par procuration, selon le règlement intérieur de
l’association. 

 %\subsection{}
Il est procédé, après épuisement de l'ordre du jour, au renouvellement des
membres sortant.es du conseil. Le mode de scrutin adopté pour la constitution du
conseil d’administration est « l’élection sans candidat », une méthode issue de la
sociocratie, qui sera développée et explicitée dans le règlement intérieur de
l’association.

 %\subsection{}
Un quorum de la moitié des membres présents (physiquement ou en ligne) ou
représentés, à jour de cotisation, est nécessaire pour tout vote. 

Toutes les délibérations sont prises à main levée, exceptée l’élection des
membres du conseil.

 %\subsection{}
Les décisions des assemblées générales s’imposent à tous les membres, y compris
absent.es ou représenté.es.

\section{ASSEMBLÉE GENERALE EXTRAORDINAIRE}
\label{sec:assembl-gener-extr}
 %\subsection{}
Si besoin est, ou sur la demande de la moitié plus un des membres inscrit.es,
le.la président.e ou un.e membre du bureau peut convoquer une assemblée générale
extraordinaire, suivant les modalités prévues aux présents statuts et uniquement
pour modification des statuts ou la dissolution ou pour des actes portant sur
des immeubles.

 %\subsection{}
Les modalités de convocation sont les mêmes que pour l’assemblée générale
ordinaire.

 %\subsection{}
Les délibérations sont prises à la majorité des \sfrac{2}{3} des voix des membres
présent.es ou représenté.es. Chaque membre peut accorder son droit de vote à
un.e autre membre, par procuration, selon le règlement intérieur de
l’association.

\section{CONSEIL D'ADMINISTRATION}
\label{sec:conseil-adm}
 %\subsection{}
L'association est dirigée par un conseil de 7 membres, élu.es pour 1 an par
l'assemblée générale. Les membres sont rééligibles.
Le conseil est renouvelé chaque année.

 %\subsection{}
En cas de vacances, le conseil pourvoit provisoirement au remplacement de ses
membres. Il est procédé à leur remplacement définitif par la plus prochaine
assemblée générale, suite au vote de cette même assemblée générale. Les pouvoirs
des membres ainsi élu.es prennent fin à l'expiration du mandat des membres
remplacé.es.

 %\subsection{}
Le.la président.e représente \textbf{XXX} dans tous les actes de la vie civile.
Il a tout pouvoir pour ester et représenter l’association en justice. Tout autre
membre du conseil d’administration mandaté.e à cet effet par le conseil
d’administration peut également représenter l’association dans tous les actes de
la vie civile et en justice.

 %\subsection{}
Le conseil d'administration se réunit au moins une fois tous les six mois (en
présentiel ou via vidéo-conférence), sur convocation du ou de la président.e, ou
à la demande de trois membres du conseil.

Les décisions sont prises aux \sfrac{2}{3} des voix des membres.

Il est tenu procès-verbal des séances. Les procès verbaux sont signés par le.la
président.e et le.la secrétaire.

Les signatures électroniques sont acceptées.

Tout membre du conseil qui, sans avis préalable, n'aura pas assisté à deux
réunions consécutives sera considéré comme démissionnaire.

 %\subsection{}
Le conseil d’administration peut déléguer tel ou tel de ses pouvoirs, pour une
durée déterminée, à un ou plusieurs de ses membres.

 %\subsection{}
La proportion de membres du conseil du même genre doit être strictement
inférieur aux \sfrac{2}{3} ; la même règle s’applique au bureau.


\section{LE BUREAU}
\label{sec:bureau}
 %\subsection{}
Le bureau est élu lors de l’Assemblée Générale, par les membres de l’association
selon les modalités exposées ci-dessus dans l’article \ref{sec:assembl-gener-ordin} (« élection sans
candidat »), un bureau composé de :
\begin{enumerate}
\item Un-e- président-e- ;
\item Un-e- secrétaire ;
\item Un-e- trésorier-e-. 
\end{enumerate}

 %\subsection{}
Aucune de ces fonctions n’est cumulable. Les fonctions, attributions, pouvoirs
respectifs des membres du bureau, ainsi que le fonctionnement du bureau en tant
que tel seront précisées dans le règlement intérieur de l’association.


\section{INDEMNITÉS}
\label{sec:indemnites}
 %\subsection{}
Toutes les fonctions, y compris celles des membres du conseil d’administration
et du bureau, sont gratuites et bénévoles. Des remboursements de frais sont
seuls possibles suivant des modalités approuvées par le conseil. Une liste
nominative des remboursements est jointe aux comptes annuels.

 %\subsection{}
Les agents rétribués de l’association peuvent être appelés par le.la président à
assister, avec voix consultative, aux séances de l’assemblée générale et du
conseil d’administration.


\section{RÈGLEMENT INTERIEUR}
\label{sec:reglement-interieur}
 %\subsection{}
Un règlement intérieur peut être établi par le conseil d'administration, qui le
fait alors approuver par l'assemblée générale et l’adresse à la préfecture du
département.

 %\subsection{}
Ce règlement éventuel est destiné à fixer les divers points non prévus par les
présents statuts, notamment ceux qui ont trait à l'administration interne de
l'association.


\section{DISSOLUTION}
\label{sec:dissolution}
 %\subsection{}
La dissolution de l’association ne peut être approuvée qu’en Assemblée Générale
ou Assemblée Générale Extraordinaire, à la majorité des \sfrac{2}{3} des voix
exprimées des membres présent.es ou représenté.es.

 %\subsection{}
La destination ou l’usage des actifs restants doivent faire l’objet d’une
approbation à la la majorité des \sfrac{2}{3} des voix des membres présent.es ou
représenté.es. L’actif net ne peut être dévolu à un.e membre de l’association,
même partiellement.


\section{LIBERALITÉS}
\label{sec:liberalites}
 %\subsection{}
Le rapport et les comptes annuels, tels que définis à
l’article \ref{sec:assembl-gener-ordin} (y compris ceux des comités locaux) sont
adressés chaque année au Préfet du département.

 %\subsection{}
L’association s’engage à présenter ses registres et pièces de comptabilité sur
toute réquisition des autorités administratives en ce qui concerne l’emploi des
libéralités qu’elle serait autorisée à recevoir, à laisser visiter ses
établissements par les représentants de ces autorités compétents et à leur
rendre compte du fonctionnement desdits établissements.

\vspace{5em}

« Fait à Paris, le \ldots \ 20 \ldots \ »




\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
